<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>agricultura on Maxwel Coura Oliveira</title>
    <link>/pt/tags/agricultura/</link>
    <description>Recent content in agricultura on Maxwel Coura Oliveira</description>
    <generator>Source Themes academia (https://sourcethemes.com/academic/)</generator>
    <language>pt-brasil</language>
    <lastBuildDate>Thu, 15 Mar 2018 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    
	    <atom:link href="/pt/tags/agricultura/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
    
    <item>
      <title>Questionário - O Manejo de Culturas e Plantas Daninhas no Brasil</title>
      <link>/pt/post/survey-2018/</link>
      <pubDate>Thu, 15 Mar 2018 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>/pt/post/survey-2018/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;quem-somos-nós&#34;&gt;&lt;strong&gt;Quem somos nós?&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Eu sou Pesquisador Associado (pós-doc) na &lt;a href=&#34;https://www.wisc.edu/&#34;&gt;Universidade de Wisconsin-Madison&lt;/a&gt;, EUA, trabalhando com manejo de plantas daninhas junto com o Professor Assistente &lt;a href=&#34;https://twitter.com/WiscWeeds&#34;&gt;Rodrigo Werle&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;o-desafio-no-manejo-de-plantas-daninhas&#34;&gt;&lt;strong&gt;O desafio no manejo de plantas daninhas&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Nos EUA, o manejo de plantas daninhas resistentes à herbicidas tornou-se um dos principais desafios para a produção agrícola. Junto dos EUA, o Brasil é um dos principais produtores de soja, milho e algodão no mundo. Porém, tem sido reportado o cresimento alarmante no número de plantas daninhas resistentes à herbicidas no &lt;a href=&#34;http://www.weedscience.org/Summary/Country.aspx&#34;&gt;Brasil&lt;/a&gt; (&lt;strong&gt;existem 46 casos únicos de planta daninha resistentes, sendo 8 plantas daninhas resistentes ao herbicida glifosato&lt;/strong&gt;).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/br/survey/mapa.png&#34; alt=&#34;Figure&#34;&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;por-que-estamos-fazendo-esse-questionário&#34;&gt;&lt;strong&gt;Por que estamos fazendo esse questionário?&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;Com o aumento do número de plantas daninhas resistentes à herbicidas no Brasil, torna-se importante entender a percepção e as estratégias adotadas para o manejo de resistência realizado pelos principais atores da agricultura brasileira (ex.: produtor rural, empresa, pesquisador, etc). O uso de questionários tem sido importante para auxiliar no conhecimento de fatos e pode assitir na tomada de decisões futuras. Com isso, desenvolvemos um questionário com perguntas gerais e específicas sobre o manejo de culturas e plantas daninhas no Brasil. Responder o questionário dura em média 10 minutos e sua participação é de extrema importância. Os resultados serão divulgados com os participantes.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;✔️&lt;em&gt;Todas as informações são confidenciais, porém, caso queira receber os resultados por e-mail, você terá a opção de colocar seu contato no questionário.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;para-participar&#34;&gt;&lt;strong&gt;Para participar&lt;/strong&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;Clique aqui&lt;/strong&gt; &lt;a href=&#34;https://uwmadison.co1.qualtrics.com/jfe/form/SV_enA4kYyfEtg8xqR?Q_CHL=social&amp;amp;Q_SocialSource=twitter%5D&#34;&gt;Questionário - Manejo de Culturas e Plantas Daninhas no Brasil&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;
&lt;p&gt;&lt;strong&gt;QR Code&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;&lt;img src=&#34;/br/survey/code.png&#34; alt=&#34;Figure&#34;&gt;&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
